<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          I.1: An cognitio de anima sit nobis possibilis
        </title>
        <author>Anonymus</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-22">July 22, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://representationandreality.gu.se">
            Representation and Reality: Historical and Contemporary Perspectives
            on the Aristotelian Tradition
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="">Oxford, Oriel College 33, ff. 120r--162v</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef
          n="lbp-critical-1.0.0"
          target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/diplomatic.rng"
          type="critical">
      </schemaRef>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="startsOn">
        <pb ed="#O" n="120-r"/><cb ed="#O" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-65-l1q1">
        <p xml:id="da-65-l1q1-ip27r4">
          Iuxta cuius introitum primo quaeratur an cognitio de anima <pb ed="#O"
          n="120-v"/><cb ed="#O" n="a"/> sit nobis possiblis.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-65-l1q1-bow4tc">
            Videtur quod non, nam cum scientia sit habitus intellectualis, omne
            scibile oportet esse intelligibile; anima autem non est aliquid
            intelligibile; ergo nec scibile. Minor probatur ex hoc quod anima sub
            sensu non cadit, quare nec sub apprehensione intellectus. Praeterea
            anima non facit fantasma,
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                fantasia enim est motus factus secundum actum.
              </quote>
              <bibl>Cf. Arist. <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.3 429a1--2;
              <title ref="#Auct.Arist">Auct. Arist.</title> 6.111.</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="da-65-l1q1-rds3ow">
            Praeterea
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                omne intelligere nostrum est cum continuo et tempore
              </quote>
              <bibl>Arist. <title ref="#Arist.Mem">Mem.</title> 1 450a7--8</bibl>
            </cit>
            , ut dicitur in <title ref="#Arist.Mem">De memoria et
            reminiscentia</title>; anima autem continua non est nec temporalis;
            non ergo erit intelligibilis, et per consequens nec scibilis.
          </p>
          <p xml:id="da-65-l1q1-c905t2">
            Praeterea <ref corresp="#da-65-l1q1-c905t2-q2"><name
            ref="#Aristotle">Philosophus</name> secundo <title
            ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title></ref> dicit:
            <cit>
              <quote xml:id="da-65-l1q1-c905t2-q2">
                sicut oculus
                <app type="variation-spelling">
                  <lem type="conjecture-corrected">
                    noctuae
                  </lem>
                  <rdg wit="#B">noctutae</rdg>
                </app>
                ad lucem diei se habet, sic intellectus noster ad ea quae sunt
                manifestissima in rerum natura
              </quote>
              <bibl>
                Arist. <title ref="#Arist.Metaph">Metaph.</title> II.1, 993b9--11.
              </bibl>
            </cit>
            , de quorum numero est anima saltim humana, ergo ipsa non magis
            apprehendetur ab intellectu nostro quam lux diei ab oculo
            nycticoracis; sed apprehensio lucis diei ab oculo
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">
                noctuae
              </lem>
              <rdg wit="#B">noctutae</rdg>
            </app>
            est impossibilis, ergo sic erit ex parte ista.
          </p>
          <p xml:id="da-65-l1q1-qhzhbs" type="rationes-principales">
            Praeterea impossibile est idem esse movens et motum, nam sic idem
            esset in actu et in potentia respectu eiusdem. Quod autem cognoscitur
            ab aliquo movens est respectu cognoscentis. Igitur impossibile est
            idem simul esse cognitum et cognoscens. Hoc tamen contingeret si anima
            de seipsa scientiam haberet.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-65-l1q1-5fsmhz">
            Ad oppositum est
            <cit>
              <ref>determinatio <name ref="#Aristotle">Philosophi</name></ref>
              <bibl>Arist. <title ref="#Arist.DA">DA</title> I.1 402a1--22.</bibl>
            </cit>
            .
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio">
          <p xml:id="da-65-l1q1-0jbucv" ana="#structure-head">
            Dicendum quod <supplied>cognitio</supplied> de anima possibilis est
            nobis; et proprie dicta et extensive.
          </p>
          <p xml:id="da-65-oriel33-h5html">
            Primum apparet sic: Scientia propriissime dicta est habitus quidem
            intellectus per demonstrationem acquisitus. De quocumque igitur
            contingit habere demonstrationem de eodem erit scientia. Ad
            demonstrationem vero tria sufficiunt: subiectum, passio, et
            principium per quod ostendatur passio de subiecto. Quod quidem
            principium ab
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Aristotele</name> dicitur
              </ref>
              <quote type="paraphrase">
                propositio immediata <sic ana="#crus">a privatione</sic> medii
                inter extrema cui notius attribuatur predicatum vel notius
                subiecto
                <app>
                  <lem>
                    attribuatur
                  </lem>
                  <rdg wit="#B" type="correction-substitution">
                    <subst>
                      <del>atebuatur</del>
                      <add>attribuatur</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                </app>
                .
              </quote>
              <note>Locus non inventus.</note>
            </cit>
            .<note>Possible: "attribuatur praedicato vel notius subiecto" Com.
            t. Post.</note> Haec tria contingit reperire circa animam. Est enim
            anima quoddam subiectum scibile cuius sunt multae proprietates et
            passiones, ut intelligere, speculari et cetera. Est etiam animae
            alia certa definitio per quam, ut per medium, heae proprietates de
            anima possunt concludi. Tunc arguo: Cuicumque possibilis est
            cognitio principii, eidem possibilis est etiam cognitio
            conclusionis. Sed intellectui nostro possibilis est cognitio huius
            principii sive propositionis immediatae qua proprietas animae
            attribuitur eius definitioni, illius etiam qua definitio animae de
            ipsa anima
            <app>
              <lem>praedicatur</lem>
              <rdg wit="#O">
                <unclear>praedicatur</unclear>
              </rdg>
            </app>
            ; ergo possibilis erit haec conclusio qua passio animae de anima
            concluditur, et haec est habere certam cognitionem de anima, et sic
            patet primum.
          </p>
          <p xml:id="da-65-oriel33-r02jno">
            Secundum patet sic: Accidentia, eo quod non sunt entia nisi in
            alio, ipsa praecognita manuducunt in cognitionem eius cuius sunt.
            Sed multae sunt operationes artificiales nobis manifestae quae non
            possunt procedere nisi a potentia intellectiva. Haec enim immediate
            fluit a substantia animae, propter quod huiusmodi operationes nobis
            manifestae statim ducent in cognitionem animae. Sed scientia de anima
            sic acquisita per effectus non est proprie scientia, quia ex causa
            haec procedit.
          </p>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-65-l1q1-vufjo5">
            Ad primum argumentum dicendum quod minor est falsa, et ad eius
            probationem dicendum quod aliquid sub sensu cadere est dupliciter:
            Aut per privationem sicut negationes et privationes, ut tenebrae,
            aut per positionem, sicut illa quae sentiuntur per speciem; et hoc
            dupliciter, quaedam enim per speciem propriam sentiuntur, quaedam
            autem per speciem aliorum (per propriam sicut color per propriam
            speciem sentiuntur, per alterius sicut <name
            ref="#Diares">Diari</name> filius); anima igitur sentitur per
            positionem, sed non per sui ipsius speciem, sed alterius, et sic
            etiam facit fantasiam. Per hoc enim quod operationes animae nobis
            manifestae sensum immutant, anima quae est immediate principium
            huius immutationis quodammodo sentitur, et sic facit fantasma per
            aliud, et hoc sufficit ad hoc quod intelligatur.
          </p>
          <div xml:id="da-65-l1q1-ssmjx8">
            <p xml:id="da-65-l1q1-3x3b0s">
              Ad aliud dicendum quod intelligere nostrum incipit a continuis et
              temporalibus,
              <cb ed="#O" n="b"/>
              sed ex eis procedit ad separata, et sic cognitio nostra de anima a
              quibusdam temporalibus procedit in quibus non sistit, sed ulterius
              transit ad substantiam animae quae est supra omne tempus.
              Vel potest dici quod non ideo dicitur intelligere nostrum cum
              continuo et tempore, quia omne quod intellegimus sit continuum et
              temporale, sicut ratio deducit. Sed quia nihil intellegimus nisi
              prius existens in virtute fantastica, fantasma autem non est sine
              continuo, quia non sine organo. Iterum intelligere nostrum est
              discursivum, et ita cum tempore, propter quod sine hiis non
              intelligimus.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-65-l1q1-1tcvj3">
            Ad aliud dicendum secundum <name ref="#Averroes">Commentatorem</name>
            quod illud exemplum non adducitur propter impossibilitatem, sed
            propter difficultatem, ita ut sicut difficile est tali oculo inspicere
            lumen solis, ita difficile est intellectum nostrum inspicere et
            cognoscere separata. Manifestum est enim
            quod licet oculus noctuae non possit directe in apprehensionem solis,
            poterit tamen in apprehensionem
            <app>
              <lem n="apprehensionem"/>
              <rdg wit="#B" type="correction-deletion">
                <del rend="expunctuation">tamen</del>
              </rdg>
            </app>
            alicuius effectus luminis solis. Volat enim in vesperis. Quod si
            oculus eius esset
            <app type="variation-spelling">
              <lem type="conjecture-substitution">
                discursivus
              </lem>
              <rdg wit="#B">discussivus</rdg>
            </app>
            ab effectu ad causam lumen solis,
            posset apprehendere. Nunc autem intellectus noster apprehendens quosdam
            effectus substantiarum separatarum
            <app type="variation-spelling">
              <lem type="conjecture-substitution">
                discursivus
              </lem>
              <rdg wit="#B">discussivus</rdg>
            </app>
            est, propter quod eis cognitis surgit in cognitionem substantiarum
            separatarum ad discursum quoddam, sed quia effectus animae humanae
            sunt nobis manifestiores quam alicuius alterius substantiae separatae,
            ideo operationes animae sunt magis adaequate substantiae animae. Ideo
            magis cogniscimus de anima humana quam de aliqua alia anima.
          </p>
          <p xml:id="da-65-l1q1-icvbw7">
            Ad aliud dicendum quod est motus duplex. Quidam qui est actus entis
            imperfecti, et proprie dictus est actus perfecti sicut intelligere
            et speculari. Motu primo impossibile est idem simul movere et
            moveri, nisi valde per accidens, ut homo movens navem etiam movetur
            motu eodem per accidens. Sed motu secundo possibile est hoc, immo
            neccessarium, et <surplus>hoc</surplus> ideo quod movetur isto motu,
            ut quod intelligit aut speculatur, neccessario est substantia
            immaterialis, et ita aliquid indivisibile. Sed indivisibile potest
            reflecti supra seipsum totaliter, quod tamen impossibile est de
            habente partem extra partem, propter quod omnis substantia
            intelligens potest seipsam intelligere. Sed hoc est differenter. Est
            enim aliqua substantia semper actu intelligens, sicut prima causa et
            intelligentiae, et talis per se et primo seipsam potest intelligere
            sine adiutorio alterius. Est autem aliqua substantia intelligens
            nunc in potentia nunc in actu, et quia omne tale reducitur de
            potentia in actum per quid aliud a se, ideo ut se intelligat quid
            aliud exigit. Huiusmodi autem est intellectus noster, qui existens
            in potentia ad actum intelligendi non reducitur nisi per speciem
            alterius. Cum autem aliud intelligit per speciem seipsam percipit
            intelligere et sic reflectitur supra suam propriam operationem et
            per consequens supra suam substantiam apprehendens se esse
            substantiam intellectivam, et sic anima intelligit se.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
